---
title: >-
    شمارهٔ  ۱۸۹ -  به دوستی نوشته شد
---
# شمارهٔ  ۱۸۹ -  به دوستی نوشته شد

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>من که بی تاج و تخت و گنج و سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>در به اقلیم فقر سلطانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بی قیاس مقام و منصب ومال</p></div>
<div class="m2"><p>بنده مرتضی قلی خانم</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>شانزدهم شعبان است در مضجع پاک اقدس حجه اللهی سلام الله علیه روی ارادت برآستان دارم، و فرق مفاخرت بر آسمان. سری بر فرگاه نسودم جز آنکه شوایب اغراض و اعراض را از خود کاسته ام و به افتاد و مصالح و فزایش و نظم معاش و معاد شما و دوستان از خدا خواسته. روزی دو پیش از این نامه مفصل از مزایای عدل و فضل خدام امجد اکرم امیرالاولیا وزیر نظام و جد و جهد و حسن و مهر سر کار حاجی خان و رفع اساس بغی و عدوان و نشر رسوم برو احسان که در این اندک روزگار شایع و رایع شده نگاشتم و ضمیمه کتاب مهربان مخدوم حاجی اسمعیل داشتم، البته چشم سپار و گوش گزار افتاد. آنچه حاجی در دوازده سال و امیر در سه عام بر آبادی و عمارت دارالملک ری افزودند، سرکار ذوالجلالین به ارادت و استشارت حاجی خان که سرشت پاکش از فواضل آب و خاک اولیاست در یک ماه ظاهر ساخت. بایرات هزار ساله حضرت همه رنگ عمارت و آبادی گرفت و هر ستم رسیده گرفتار بود مژده آرام و آزادی شنید:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شب روی گر هست ماه است آن هم در آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>سرکشی گر هست سرو است آن هم اندر جویبار</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>از من وقایع نگاری اگر فضولی نبود، اقدامات حسنه خدام وزارت و اهتمامات مستحسنه سرکار حاجی خان را تعلیقی به سزا می کردم. عما قریب ارض اقدس از اصناف آبادی و آرایش و آزادی و آسایش شرم سغد سمرقند خواهد شدو خاک پستش از در صورت و معنی طعنه بر چرخ بلند خواهد زد، به شرط حیات. غره شوال راه اندیش سمنان و کار خود را بساز و سامان کرده کار بند نکته العود احمد خواهم گشت، مصرع: دولت در این سرا و گشایش درین در است.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>مخدوم مهربان حاجی اسمعیل را عرض سلام رسانیده عذر جداگانه کتاب در خواه، خدمتی که از من ساخته دانی نگارش ده بعون الله قرین انجام خواهد شد.</p></div>